\chapter{Présentation et intentions de l’œuvre}

# Présentation de l’œuvre

## L'instrument

*Électrocinétique, réinjection cinétique en interactivité*, est une installation performée devant public. L’installation est composée d’un vélo à l’envers où chacune des roues influence des composantes de l’instrument-logiciel. L’instrument logiciel fonctionne sur un Raspberry Pi installé sur le vélo et relié à une carte de son. Cette carte son a la particularité d’être aussi un mélangeur audio que j’utilise comme un instrument afin de créer du *feedback*. Dans la mouture monocanale d’*Électrocinétique*, le *Raspberry Pi* est branché dans un projecteur vidéo afin de visualiser le rendu du logiciel (voir figures \ref{fig:o1_visuel}, \ref{fig:o1_plantation}, \ref{fig:o1_branchement}). Dans sa mouture immersive, la sortie audio du *Raspberry Pi* installé sur le vélo envoie ses canaux audio vers d’autres *Raspberry Pi* disséminés dans l’espace, chacun étant branché à un projecteur vidéo. La projection vidéo cherche alors à couvrir le maximum de surface pour créer un espace immersif (voir figures \ref{fig:o3_visuel_1}, \ref{fig:o3_visuel_2}, \ref{fig:o3_plantation}, \ref{fig:o3_branchement}).

## La performance

La performance est effectuée en deux temps. Le premier temps constitue la manipulation des roues de vélo. L’action sur la roue arrière a pour effet de faire fluctuer proportionnellement la vitesse de lecture d’un échantillon sonore. L’activation de la roue avant a pour effet une progression dans les différents chapitres de la composition en changeant notamment la zone de boucle de rétroaction qui est entendue tout en activant un lecteur secondaire et en changeants différents paramètres. Cela permet de progresser dans une composition tout en préservant une temporalité propre à chaque performance. 
Le second temps constitue une manipulation du mélangeur audio. Ce moment vise à jouer avec l'instrument, à explorer les fréquences, à trouver des sons, à improviser du feedback audio. La pièce se conclut en revenant sur une fréquence harmonique en forme de cercle. \footnotemark

Suite à la performance, la partie installation reprend vie. Une fois que les spectateurs ont vu la manipulation de l’instrument, ils peuvent, à leur tour, interagir avec l'instrument. Cela provoque un moment privilégié pour discuter, prendre les commentaires, partager et faire découvrir. 

\footnotetext{
la documentation de ces performances est disponible à l'URL suivant : \href{http://gllm.ca/projets/electrocinetique/}{gllm.ca/projets/electrocinetique}
}

## Diffusion, public visé, mise en valeur

La présentation de cette pièce est destinée à un public cherchant une expérience assez brute et expérimentale. Deux présentations ont déjà eu lieu soit au Cœur des sciences de l’UQAM dans sa mouture monocanal lors d'un concert à la suite d'une performance intitulé *Créatures hermétiques dans mon char bb des otages inaperçus* \citep{st-onge_creatures_2017}. La deuxième diffusion publique d'*Électrocinétique* a eu lieu au studio Artificiel à Montréal lors de la 33e édition des Vendredis Boullis \citeyearpar{artificiel_vendredi_2018}. À plus long terme, je cherche à diffuser dans des festivals tels que le Mois Multi (QC), Mutek (Montréal) et potentiellement présenter ce travail à l’international, tel qu'à Ars Electronica (Autriche) ou New Interfaces for Musical Expression (Brésil) par exemple. Au-delà de la performance, j’aimerais mettre en place des séances ateliers où je pourrais transmettre des notions que j’ai acquises au cours de ce processus. En effet, les concepts liés aux instruments interactifs, le déploiement et leur usage sur des Raspberry Pi, l’utilisation de *GNU/Linux* dans le cadre d’installations interactives, le traitement et l’analyse de sons sous *openFrameworks* ainsi que l’acquisition de données en utilisant des capteurs sont autant de connaissances à partager qui pourraient être utiles à d’autres créateurs.

## Démarche itérative

Lors de ma présentation de projet de mémoire, je m’étais fortement interrogé sur la tournure de mon projet final. En effet, j’ai dû momentanément mettre de côté l’autonomie énergétique. L’instabilité de l’ordinateur était en effet trop grande avec comme seule source d’énergie le vélo, j’ai donc utilisé une batterie qui faisait l’intermédiaire entre le vélo et l’ordinateur, cette dernière était entièrement chargée avant le début de la présentation. Bien que cet objectif soit resté présent dans la perspective d’une innovation majeure dans le dispositif, je me suis concentré dans le cadre d’*Électrocinétique* à apprendre et à maîtriser les outils me permettant de créer et de déployer un logiciel-instrument sur un micro-ordinateur consommant peu d’électricité. Aussi, depuis le projet de mémoire, la forme de l’œuvre est devenue beaucoup plus claire. Lors de ma présentation de projet de mémoire, je n’avais pas encore déterminé si la forme finale de ce processus allait être une installation ou une performance. Finalement, ce sont les deux, une installation performée qui demeure accessible au public pour l'explorer. La dimension esthétique s’est aussi beaucoup précisée par rapport au projet de mémoire. Je n’étais, lors de cette première présentation, pas fixé sur la méthode de représentation de l’interaction, je voulais qu’elle soit sentie le plus directement possible. En partant du son et en le rendant visible en utilisant de la lumière vidéo, je sens que j’ai fait progresser mon idée d'origine.

# Compte rendu des présentations et retour critique 

## Retour sur la réception de l’œuvre

Suite à la première diffusion au Cœur des Sciences d'*Électrocinétique*, j'ai eu un bon retour sur des aspects clés de mon installation-performance. Du point de vue de la performance, la relation entre le vélo et le mélangeur n'était pas claire pour certains membres du public. Il faut dire que je me sentais un peu dispersé entre le mélangeur audio générant du feedback, un contrôleur midi qui affectait les paramètres du logiciel ainsi que les roues de vélo qui influençaient le volume et la vitesse d’un échantillon. 

J’avais recours à beaucoup de matériel pour contrôler beaucoup de paramètres du logiciel servant à générer le visuel *Oscillographe*. Avec du recul, cette quête du contrôle n’était finalement pas congruente avec ma volonté de concrétisation de l'objet technique. Ce désir de contrôler tous les paramètres de l'instrument constituait une distraction qui affectait ma qualité de présence comme performeur. J’ai donc cherché à améliorer le rapport à l'instrument lors de la deuxième présentation. Pour ce faire, j'ai soustrait certains éléments de contrôle et attribué la plupart des changements de paramètres à la roue avant du vélo. Ainsi, chaque roue avait une fonction un peu plus claire; la roue arrière affectait la vitesse de lecture de l’échantillon audio, alors que la roue avant permettait de changer les paramètres du logiciel.

Lors de la deuxième présentation, j'ai aussi augmenté le nombre de sorties vidéos à trois ce qui rendait l’ensemble plus immersif. J’ai aussi augmenté la vitesse de rafraîchissement vidéo en désactivant le système de fenêtrage sur la Raspberry Pi. La composition spontanée et les images qu’elle a générées ont été bien reçues par le public qui est parvenu à s'immerger dans cette œuvre expérimentale quelque peu chaotique. Cette présentation a également soulevé la question de la matière avec laquelle je travaillais.

En effet, si des réflexions sur le *feedback* et la matérialité sonore des machines étaient à la base du projet, elles ne transparaissaient pas nécessairement dans le rendu final. Au cours des prochaines présentations de ce projet, je songe notamment à poursuivre le processus de clarification du rapport entre l’interaction et les sons produits. Je pense tout de même avoir rassemblé le matériel et acquis le savoir-faire pour l'opérer. Dorénavant je pourrai mieux me concentrer à créer et à composer à partir de ces outils et de cet environnement.


## Analyse rétroactive de l’ensemble de la démarche 

La démarche qui soutient *Électrocinétique* est axée sur la concrétisation de l’objet technique qui, dans ma vision, constitue une volonté de perfectionner l’intégration des composantes d’un dispositif permettant la création. L’installation-performance ainsi créée se construit par les rapports des différents éléments qui y participent. Leur codépendance est priorisée afin de constituer un assemblage technique qui bien que modulaire à la base, devient indivisible dans son fonctionnement. Chaque pièce sert à l’ensemble en diminuant au maximum le superflu. Ce processus de concrétisation tend aussi vers réduction matérielle et l’optimisation de l’usage des ressources autant matérielle qu'énergétique.
 
Revenons à l'exemple de la turbine Guimbale proposé par Simondon afin d’illustrer un objet technique concrétisé. Dans le cas d’*Électrocinétique*, le vélo, les capteurs, l’ordinateur, le système d’exploitation et le logiciel Oscillographe deviennent ici autant d’éléments qui agencés deviennent un objet technique qui tend vers la concrétisation.

La concrétisation est présente dans mon travail, et ce dans le rapport de complicité entre l’interface physique, les capteurs électroniques, le matériel informatique, le système d’exploitation ainsi que le logiciel qui est exécuté. En utilisant une plateforme dotée d’une architecture processeur très peu énergivore, en assemblant un système d’exploitation qui accomplit exclusivement les tâches essentielles au système et à l’instrument, en concevant un logiciel et un programme informatique en utilisant du code machine optimisé pour cet ensemble, *Électrocinétique* tend vers la concrétisation de l’instrument interactif.
